\documentclass{beamer}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}

%souligner plusieurs lignes
\usepackage{ulem}

%ecrire du code
\usepackage{listings}

\usetheme{Warsaw}

\title{Streams}
\lstset{
 language=Caml, 
 commentstyle=\color{gray}, 
 basicstyle=\small, 
 keywordstyle=\small\bfseries, 
 %numbers=left, 
 %stepnumber=2, 
 numberblanklines=false, 
 %frame=single, 
 captionpos=b, 
 title=\lstname, 
 inputpath=src, 
 escapeinside={//@}{@}, 
 abovecaptionskip=0pt, 
 numberstyle=\tiny,
 numbersep=6pt
}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{quotation}
Streams are a clever idea that allows one to use sequence manipulations without incurring the costs of manipulating sequences as lists. 
\end{quotation}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{Exemple de problème :}
On cherche à trouver le deuxième nombre premier d'un intervalle
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\color{white}Manipulation de séquences}
\begin{block}{Etapes :}
\begin{enumerate}
\item énumérer un intervalle
\item filtrer les nombres premiers
\item prendre le deuxième
\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{lstlisting}
let f a b =
  let acc = accumulate_interval a b in
  let filtre_prime = filter prime acc in
  match filtre_prime with
  | x::y::t -> y
  | _ -> raise (invalid_arg "intervalle invalide")
  
(* OU ENCORE *)
  
let f a b = deuxieme
              (filter prime
                      (accumulate_interval a b))
\end{lstlisting}
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]{Approche incrémentale}

\begin{lstlisting}
let f a b =
  let rec aux i compteur =
    if i<=b then
      match prime i with
      | false -> aux (i+1) compteur
      | true -> match compteur with
                | 1 -> i
                | _ -> aux (i+1) (compteur+1)
    else raise (invalid_arg "intervalle invalide")
  in aux a 0
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}{\color{white}Manipulation de séquences VS Approche incrémentale}

\begin{block}{Manipulation de séquences}
\begin{itemize}
\item Elégance
\item Abstraction
\end{itemize}
\end{block}

\pause

\begin{block}{Approche incrémentale}
\begin{itemize}
\item Efficacité (temps et espace)
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}



\begin{frame}{Le meilleur des deux mondes : les flux (streams) !}
\begin{quotation}
With streams we can achieve the best of both worlds : We can formulate
programs elegantly as sequence manipulations, while attaining the efficiency of incremental computation.\pause The basic idea is to arrange to construct a stream only partially, and to pass the partial construction to the
program that consumes the stream. If the consumer attempts to access a part of the stream that has not yet
been constructed, the stream will automatically construct just enough more of itself to produce the required
part, thus preserving the illusion that the entire stream exists.
\end{quotation}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Lazy evaluation \& Thunks}
\begin{block}{Thunks}
En Ocaml, l'évaluation des arguments d'une fonction n'est pas paresseuse. Pour simuler une évaluation paresseuse on peut utiliser un \emph{thunk} : une fonction de la forme "\emph{fun () -> ...}". On "encapsule" le corps de la fonction qui ne sera pas évalué lors de la définition mais lors de l'application de la fonction !
\end{block}

\begin{lstlisting}
Exemple :
# let f = fun () -> print_string "Hello\n";;
val f : unit -> unit = <fun>
# f ();;
Hello
- : unit = ()
\end{lstlisting}

\end{frame}

\begin{frame}{Qu'est-ce-qu'un stream ?}
\begin{block}{Construire les listes :}
type 'a list = Nil | Cons of 'a * 'a list
\end{block}
\begin{block}{Construire les streams}
type 'a stream = Nil | Cons of 'a * (unit -> 'a stream) \linebreak
On retarde la création de la queue de la liste grâce à un thunk.\linebreak
En fait, un stream (non vide) = un élément + une façon d'évaluer le reste du stream
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exemples de streams}
\begin{lstlisting}
let empty_stream = Nil
                     
let singleton n = Cons (n, fun () -> Nil)
                       
let deux = singleton 2

let un_deux = Cons (1, fun () -> deux)
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Opérations sur les streams}
\begin{lstlisting}
let hd s =
  match s with
    Nil -> failwith "hd"
  | Cons (x,_) -> x
  
val hd : 'a stream -> 'a = <fun>


let tl s =
  match s with
    Nil -> failwith "tl"
  | Cons (_,f) -> f ()
  
val tl : 'a stream -> 'a stream = <fun>
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{lstlisting}
# un_deux;;
- : int stream = Cons (1, <fun>)
# hd un_deux;;
- : int = 1
# tl un_deux;;
- : int stream = Cons (2, <fun>)
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Streams infinis : là où la magie opère}
\begin{block}{Streams infinis dans un espace fini}
Il est également possible de définir des streams infinis
\end{block}
\begin{block}{Remarque}
En Ocaml, il est possible de définir des listes cycliques (de façon paresseuse bien sûr)
\begin{lstlisting}
(* Liste infinies *)
# let rec ones = 1::ones;;
val ones : int list = [1; <cycle>]
\end{lstlisting}
\begin{block}{Remarque sur la remarque}
Cela est sûrement implémenté grâce à des streams !
\end{block}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemples de streams infinis}
\begin{lstlisting}
# let rec ones = Cons (1, fun () -> ones);;
val ones : int stream = Cons (1, <fun>)

# let rec starting_from n =
    Cons (n, fun () -> starting_from (n + 1));;
  val starting_from : int -> int stream = <fun>
# let naturals = starting_from 0;;
val naturals : int stream = Cons (0, <fun>)
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{D'autres opérations sur les streams}
\begin{lstlisting}
let rec nth s n =
  match n with
    0 -> hd s
  | _ -> nth (tl s) (n - 1)
  
let from_list lst =
  List.fold_right
    (fun x s -> Cons (x, fun () -> s)) lst Nil
    
(* make a list from the 
 * first n elements of a stream *)
let rec take s n =
  if n <= 0 then [] else
  match s with
    Nil -> []
  | _ -> hd s :: take (tl s) (n - 1)
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Manipulation de streams}
\begin{lstlisting}
    
let rec map f s =
  match s with
    Nil -> Nil
  | Cons(x,g) -> Cons(f x,
                      fun () -> map f (g ()))
                      
let rec filter pred s =
  match s with
    Nil -> Nil
  | Cons(x,g) ->
     if pred x then
       Cons(x, fun () -> filter pred (g ()))
     else
       filter pred (g ())
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemple d'utilisation}
  \begin{lstlisting}
    # let div_7 n = (n mod 7 = 0);;
    val div_7 : int -> bool = <fun>
    # let s = filter div_7 naturals;;
    val s : int stream = Cons (0, <fun>)

    # take s 5;;
    - : int list = [0; 7; 14; 21; 28]

    # let square n = n * n;;
    val square : int -> int = <fun>
    # take (map square (filter div_7 naturals)) 5;;
    - : int list = [0; 49; 196; 441; 784]
  \end{lstlisting}  
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \begin{lstlisting}
    # let fib =
        let rec fib_aux a b =
          Cons(a, fun () -> fib_aux b (a+b))
        in fib_aux 0 1
      val fib : int stream = Cons (0, <fun>)

    # take fib 10;;
    - : int list = [0; 1; 1; 2; 3; 5; 8; 13; 21; 34]
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \begin{lstlisting}
    # let filtre_mult p =
        filter (fun n -> n mod p <> 0);;
      val filtre_mult : int -> int stream -> int stream = <fun>
      
    # let rec sieve s =
        match s with
          Nil -> Nil
        | Cons(p, f) ->
            Cons(p,
                 fun () -> sieve (filtre_mult p (f ())));;
      val sieve : int stream -> int stream = <fun>

    # let prime = sieve (starting_from 2);;
      val prime : int stream = Cons (2, <fun>)
      
    # take prime 10;;
    - : int list = [2; 3; 5; 7; 11; 13; 17; 19; 23; 29]
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{block}{Remarque}
    Notre type stream n'est pas très efficace car il ne garde pas en mémoire
    les éléments qu'on a déjà calculés. On peut gagner en efficacité en faisant
    de la mémoïsation
  \end{block}
\end{frame}



\begin{frame}{\color{white}Sources}
  \begin{block}{Les streams en version DIY}
    \begin{itemize}
    \item Le cours de \textit{\underline{Programmation fonctionnelle avancée}} de Ralf Treinen (transparent 4 sur l'évaluation paresseuse) : \underline{https://www.irif.fr/~treinen/teaching/pfav/}
    \item Cours de \underline{Cornell University} (issu d'un cours sur les structures de données et la programmation fonctionnelle (en Ocaml !)) : \uline{http://www.cs.cornell.edu/courses/cs3110/2011fa/\linebreak supplemental/lec24-streams/streams.htm}
    \item Le \underline{Wizard book} (Abelson, Sussman \& Sussman : \underline{https://mitpress.mit.edu/sicp/full-text/book/book.html}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}


\begin{frame}{\color{white}Pour aller plus loin}
  \begin{block}{Un autre objet : le module Stream d'Ocaml}
    \begin{itemize}
    \item Le module Stream d'OCaml : https://caml.inria.fr/pub/docs/manual-ocaml/libref/Stream.html
    \item Le tuto de ocaml.org : https://ocaml.org/learn/tutorials/streams.html
    \item Camlp4 (préprocesseur d'Ocaml) : https://caml.inria.fr/pub/docs/tutorial-camlp4/tutorial002.html
    \item Pour aller encore plus loin : regarder l'implémentation du module Stream d'Ocaml !
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\end{document}
